陶傑：看懂「天能」的男友

陶傑：
電影「天能」繼愛恩斯坦的相對論與霍金之「時間簡史」之後，看得懂的，成為全球高智商精英又一俱樂部。

如果你是香港恒生大學讀第二年的港女，男朋友讀香港科技大學電子工程系，他陪你看Tenet，看完之後，在Starbucks，他將一齣戲的情節、timeline、四大角色的時空關係，清清楚楚向你break-down釋疑，那麼恭喜你，下星期可以帶他回到你住的將軍澳日出康城見家長了。

一年前他曾經為你go through過陳彥霖命案錄影帶和警方說法之間的每一個疑點，認定是謀殺，邏輯縝密，很convincing，你已經覺得他是香港版福爾摩斯，想不到看Tenet，他不但一次就懂，而且解說時還refer to導演老蘭以前的Interstellar和 Inception的片段一齊加強他的Interpretation，令你對這位小男友加深認識之餘，還增加了三分崇拜。

在戲院裏你一度輕碰他的手肘，想問他電影裏的女主角為何生過一個兒子，身材還像少女一樣苗條——這是你看「天能」時唯一感到興趣的一樣，而且像電影情節一樣不明白——但戴着口罩的他，低聲叫你暫忍講話。

你才知道他正全心投入這部戲，運用他的大腦，一直在跟着導演work out戲中雜亂的情節，正在build up他對這部電影的認知。而讀理科的男孩子在全神貫注對着電腦拆解一條方程式的時候，眾所周知，也是最有魅力的一刻。

終於等到散場，他為你解謎，脫下口罩，還用一枝筆，一張紙，畫了一個圖表，告訴你這部戲到底說什麼。

「但是許多人說導演故弄玄虛，很聰明地在全球製造話題，博取他們進戲院多看兩遍？」你問。

「不，」他充滿自信說：「這只是看不懂的人自欺欺人的藉口。老蘭，I mean Christopher Nolan，絕對不是老千，而是真正的天才。」

他不但是霍金迷，還是老蘭專家，兩年前自從看完Dunkirk，他宣布離棄塔倫天奴，從此成為Nolan忠迷。他的電影辭典裏連王家衛也沒有，讀喇沙時已經就寇比力克在學生報寫過一篇論文而大得愛爾蘭神父讃賞，對於他的品味，當然無可置疑。

只恐懼他說過後年畢業後去美國Caltech讀博士，因為未來美國會收少許多中國留學生，有大把quota留給香港人。

過去一年曾經和他穿着黑衫，奔跑於街頭。看完了Tenet，你第一次感受到一股淡淡的哀愁。

標準連登仔

佢成篇嘢up乜？我睇唔明…

許多人說陶傑故弄玄虛

「有沒有發覺，自從我進了大學一年級之後，我們好像有點合不來？」在翠華茶餐廳，她一面調拌着眼前的菠蘿冰，一面開始宣讀她的判詞：「I mean，其實在讀預科的時候，我們的世界好像越來越遙遠，我想，大家都到了這樣的年紀，是不是應該冷靜地Find out ，怎樣去解決這場Crisis？」

這句話，觸動了滿臉暗瘡、架着銅絲眼鏡的他敏感的少男觸覺細胞。他放下啃了一半的奶油多，用廉價紙巾抹抹嘴角的煉奶：「我知，你即是嫌棄我啫。你入了Hong Kong U，你好嘢。 我只係讀副學士，我配唔起你，但我可以等吖。」

「Come on, James，可不可以成熟一點呢，」她說：「在你的眼中，我是不是一個那麼功利而現實的女孩？其實我們的Differences，在唸F6時就已經湧現了。例如，升F7那年暑假，我想去歐洲，你卻堅持要去九寨溝，我們還吵了一架，從此我一直在想，我們會不會是屬於兩個不同層次的人。」

「但是，」他意識到他可能的歸宿，但還不甘心地上訴 ：「嗰次係因為我唔夠錢，我只可以Afford報名關鍵旅行團啊。無錢係一種罪過嗎？如果係，點解你唔老實講？」

「I'm not talking about money ，你很清楚。」她把語氣抬高半個音階，這時她發覺自己有點像在立法會發言的余若薇：「還有，我不可以忍受你在選舉中投票支持長毛。我覺得他不夠理性，我不希望我的Boyfriend漸漸也迷上哲古華拉的海報和著作。我不是反民主，只是比較接受四十五條關注組。上一次在西貢的海邊，我對你說過的，只是你那時並沒有用心聽罷了……」

「我×！」他終於發脾氣了：「我知你係睇唔起我，我哋分手算了！」他拿起帳單，走到櫃枱，回過頭來恨恨地說：「恭祝你考入了Hong Kong U，祝你學業成功，搵到個醫科生做老公吧！」

他走出了翠華。她木然望着，此刻有想抽一口煙的衝動。手提電話響起，她接聽：「喂，喂呀，是你呀，我跟他把一切都講清楚了……」

那是港大法律系二年級的新男友，進了大學，總會有許多無辜的犧牲，不一定都在試場……

講得咁玄

佢又真係知brother patrick 同brother thomas係愛爾蘭人

陶傑考DSE連4刀羅吾刀﹐自己諗。

佢係咪想講咁叻既人快D走...

唔明都要扮明

叫緊明白香港現況既人唔好再同d低B飲飲食食港女一齊, 浪費自己生命

中國唔要香港, 香港人都唔好留係呢個地方, 出去闖大把世界

港豬最缺既就係決心...好多人唔捨得係香港搵緊既錢

有bug嘅，洗撚明

基斯陶化•路傑

佢講嘅係
有料就去美國啦
哩D低能港女就算啦

don't try to understand it, feel it

我懷疑拍嗰條友都唔知自己講緊乜9
求其將啲鏡頭剪埋一齊就當係

老蘭，I mean Christopher Nolan，絕對不是老千，而是真正的天才。

本文中心思想

可惜套戲有bug, 如果唔係的確幾好睇

低能港女發覺自己
見識同知識都配唔起男友
Come on James 逆轉版

傑陶

成篇文食番正TENET個逆轉題材

btw 老蘭專家笑左

篇文係叫精英手足好d快走，唔好同商科膚淺港女浪費青春

係散文角度我覺得寫得好好
同come on James拍埋睇嘅話

特別係最後加埋反修例事件落去
寫到條仔行到好前條女好似因為條仔去佢先去咁
條女覺得追唔上男友步伐
所以唔開心覺得男友遲早嫌棄佢
因為大家距離愈來愈遠
相反come on James個case
係港女讀u嫌棄條仔跟唔上自己

兩篇都寫得好寫實好似身邊發生嘅事咁

老蘭

點解我覺得係潤緊個男仔中二病

well-said 好多人唔get 一味話有bug有bug 然後就忽略哂成套戲

上年奔走街頭就唔會飲starbucks啦，有bu

幫佢兜 佢都無話飲 坐咋嘛

same

I mean 呢？

港女必用之句

讀ust engine嘅老蘭專家

但我女仔手仔都未拖過 女神俾黑驚中出大埋肚

風趣嘅嘢⋯⋯

將天能同時間簡史同相對論擺埋一齊就擺明寸鳩緊班以為自己睇得天能就打晒飛機嘅柒頭皮啦

不過佢兩條友都疑似奶共

明明理工學生大多數都唔熟文藝嘢，點會開口埋口Christopher Nolan

唔想特登講文科學生嘅，男主設定係soci/psycho都合社會現實多啲

個個睇完跟住上連登開 post 話“我明，我明”，以為自己IQ test 攞180

陶生呢篇文要調轉睇

時間簡史係科普書嚟

現實係大家都睇marvel
Stanley Kubrick 諾蘭呢啲真係好燒腦

睇得明天能可以寫落CV度

其實幾諷刺，有幾多港女（總有少數女仔聰明有腦）會用理性嚟分析生活，另一邊廂有啲條件好好嘅男仔願意為呢個咁垃圾嘅香港付出，明明出去可能仲好景，但就係唔肯離開

利申：社會垃圾

陶傑光明頂前幾日串有班人係咁講天能可以點解讀， 但社會/香港發生緊既大事， 就成班龜縮潛水唔發表意見

重睇完好哀傷

純粹串鳩班人，討論天能討論到抽離哂，好似唔記得上年既事，一切如常，everything is fine

見到starfuck 就無睇落去了

才子應該真係fans黎
諾蘭次次上新戲佢都吹奏

根本無bug，你睇個套戲就係要接受佢嘅世界設定，佢地理解能力低就on99咁賴地硬，真係好肉酸

哇你唔好將呢2個名擺埋一齊得唔得

其實抽好多野
你用邊類人既角度睇呢篇野都抽緊
每一段都係生活中既細節
唔係講話佢講一定岩
但同類人就會有共嗚而反思

雖然唔係吹奏套戲
不過當睇唔明既時候，會唔會反思下其實係自己能力不足去理解套戲呢？
但顯然好多人都唔會咁做
呢種態度做人處事咪就係"過去一年曾經和他穿着黑衫，奔跑於街頭。"既思考模式

我都係咁諗

終於有篇睇得明嘅文

九寨溝勁靚

係入面啲人醜陋

其實就係四個字
過分解讀
同一套戲同一首歌同一本書同一段野
作者可能本身冇咩含意
但個個好似完全明白個作者想講咩咁吹到大一大

篇野行文好正面
但硬係覺得係曲線抽緊nolan水

nolan toxic fans

潤緊一堆人過份解讀天能

可能特登講starbucks 好似成堆人講tenet有bug咁

老蘭專家

Up乜撚野

有讚nolan , 有品味既人（例如鐘意睇nolan 戲），關心社會，身邊既野

抽冇品味 成日識吃喝玩樂低智商既人，抽下低智港女咁上下

最後一句

只恐懼他說過後年畢業後去美國Caltech讀博士，因為未來美國會收少許多中國留學生，有大把quota留給香港人。

過去一年曾經和他穿着黑衫，奔跑於街頭。看完了Tenet，你第一次感受到一股淡淡的哀愁。

其實條女都知，呢個咁叻嘅香港人遲早都會離自己而去，即使一齊抗爭過都好

咪臭係連王家衞都唔放在眼內

佢係光明頂彈天能昆人入場睇

今次唔係，早兩日係光明頂插天能

叫做算係咁啦
雨革個陣都有批罷課集會

身邊有d人
真係只care個名星
一係話好表面 spy片 懶有深度

OBA投票呀!

天能係無可能睇得明
除非你解決到metaphysic of time free will determinism 既問題

如果做到 我諗你應該係哲學/物理學博士 I mean比現今既學者再高幾班既層次

套戲只係拋個問題出黎 話有bug都無錯 因為本身呢堆野都未搵到完善答案 單純講 「祖父悖論」已經係

作為工程撚，
其實套戲唔駛諗到咁深入…唔係大家想像中咁難明

工程系都有人睇王家衛架

同意係抽緊好多野，有膚淺港女，有自以為分析透徹既港男，仲有中國留學生名額大減都抽埋。但佢最主要既係抽緊上年著黑衫既人，今年已經飲緊starsbusks，焦點話題變左天能，同埋過咗去既事已經被遺忘。天能入面就可以由時間逆流改變事件，但現實只可以離開香港忘記過去

其實個個人理解都唔同 我會覺得有學識嘅就走啦

而且個個都裝左yuu 用支牛....

男有男既高見
女有女既膚淺
重點係大家都過返正常生活lu

"過去一年曾經和他穿着黑衫，奔跑於街頭。看完了Tenet，你第一次感受到一股淡淡的哀愁。"
睇完呢段自己都有D慚愧

穿越時空題材必定有BUG係戲劇界共識
史上仲未有穿越時空題材既劇本係冇BUG
如果有, 拎撚硬諾貝爾獎

龍珠同AVENGERS果個處理方法其實算係相對少BUG
但單純變左穿越去平行世界而改變唔到歷史, 戲劇張力相比TENET呢隻係少左好多, 所以唔可以作為文戲既故事中心
但岩晒龍珠AVENGERS 呢D打鬥爽片用

人地套戲入面都講到明係paradox

我都睇到呢個point

如果無bug 個導演唔洗做導演
咁輕易解決到 哲學界 科學界 咁多年都未完善處理到既問題既話 重得閒拍套戲比你睇？

才子篇文都係open ending:
1. 精英有機會就走，吃喝玩樂港女唔值佢留低
2. 條仔中二病，自high，睇戲都係想放鬆

19

所以佢講d野唔可以用一個角度 一條線去睇 , 之前佢僕人國家單野主要都唔係屌菲律賓

其實19只係描繪香港社會嘅細微處 亦唔使強行解讀佢想抽邊個嘅水
對人性嘅瞭解夠深 自然就寫出咁樣嘅文
睇到某處會心微笑 某處又有淡淡哀愁 先係睇19嘅精髓
只係我有時都impressed佢點解會咁清楚年輕人嘅事，係咪佢個仔同佢講？

當然
Sexist地覺得男人係讀理科 一定睇得明套戲 又一定對文化創作嘅欣賞高於港女 港女又必然無知 文化低俗 呢啲ideology都非常之19

有品味嘅人就唔一定關心社會同關心身邊嘅野嘅，你見班有錢人全部都係飲洋酒同玩藝術品呢啲咁有『品味』嘅野架啦，佢地有幾多又真係關心個社會喎，最多都係討論下你班撚樣遊行示威點影響佢個市姐。
同埋鐘意睇nolan好有品味咩？我同意佢啲戲題材係特別同邏輯性高，但係唔代表係有『品味』架喎。如果睇nolan啲戲係有品味，啲港女買名牌衫/袋點解唔可以叫有『品味』先？話曬啲名牌公司都有fashion show架喎。

屌你藍色窗簾

其實好易，時間即空間；

收咗科大電子錢？

篇野難明過套戲咁多

Nolan迷好撚戇鳩，一次吹大過一次唔知做乜撚嘢次次都吹到套戲天上有地下無，好複雜乜乜乜

真係標準連登仔人地問就叫人睇多次，根本唔需要明，只需要表演到明就ok🤣

唔知老蘭有無睇呢

你買晒堆名牌係身，但係例如唔識襯色好似大媽咁咪冇品味，襯到又紅又綠咪唔好睇，或者淨係想曬命唔剪價錢牌 吊晒係到咪冇品味

你唔好拗點解又紅又綠就代表唔好睇

唔係話睇Nolan 戲既人就代表有品味，叻過人，係反映佢個人其中一面 可以係鍾意諗野，細心留意其他野例如彩蛋，橋段之類，或者鐘意挑戰 學下佢d戲特別手法之類

佢講過佢睇幾十蚊睇戲唔係睇完就算，如果睇完帶到d新野出黎就最好，你話我淨係想relax 下得唔得，係得既 係你選擇

果班有錢人佢有成日講，個女藝人話我討厭政治成日俾佢抽

呢篇嘢...係調轉睇嘅

看完之後，在Starbucks………

上面好多文盲

這只是看不懂的人自欺欺人的藉口。19⋯，I mean 陶傑 絕對不是老千，而是真正的天才。

等睇層主比班狗咬住話你iq180

佢地睇完只會話有bug唔合乎物理邏輯
當年inception 出咗
啲理科同學都係咁講

We are living in a twilight world

你呢句說話 正正被陶傑串緊「自以為睇得明x」

長期mon 連登
成篇潮文咁

正是才子能代入身份精妙之處

個女仔係黃絲
大家由反修例都而家都好著緊每件事既事態發展
一套咁既天能彷似將大家帶回修例前既生活日常
美國以至世界唔同國家提供逃生出路
大家有左出路開始唔想抗爭
而留係香港既人亦只好默默接受

又寫得幾盞鬼

篇野難明過天能

球高智商精英又一俱樂部

19 死啦，居然公開講 "HK is not china"

關鍵旅行團

擺明撚狗

笑緊d扮明既人喎

但係個港女過去一年又會穿黑衫同條仔奔跑於街頭，咁叫港女？

𠳔喺支那人，在香港讀書，看尾二段，大中華膠文嚟！

睇完最尾嗰段,佢大概想屌個個都港豬淨係識討論Tenet
佢中間又用陳彥琳單案曲線話上年就個個好熱衷探討單case
但今年個個都淨係識討論Tenet條Timeline,
所以暗嘆香港人善忘

時間簡史係比layman睇嘅科普書，相對論係phd level點會咁樣並列兩樣野

呢個po入面已經大把 個男仔睇得明天能 同我一樣係精英嚟

諷刺自命清高嘅香港人（世界仔）已經將上年嘅香港反送中忘記得一乾二淨，有能力全方位去剖析一套電影，但卻對現實完全無能為力，選擇逃避，出走外國，忘記過去，放棄香港。

你咪就係文中既男主角

戇鳩講到好似冇人睇得明咁
實情係正常人都睇得明

BTW 淨係睇左佢第一句
原來內文咁 自膠

頭一頁啲解釋真係弱鳩智 仲要咁多正評
連登平均智商真係越黎越低

成篇文得一個中心思想 就係串鳩天能

同樣老蘭專家
一個蘭桂坊，一個路蘭

中文寫作寫咁多英文唔拎1咪偷笑

全文中心思想

只恐懼他說過後年畢業後去美國Caltech讀博士，因為未來美國會收少許多中國留學生，有大把quota留給香港人。

過去一年曾經和他穿着黑衫，奔跑於街頭。看完了Tenet，你第一次感受到一股淡淡的哀愁。

才子真係才子

淨係諗到個基本慨念同拍到出嚟已經好屈機

其實陶生都係呃下稿費順便引戰

又成功了

我估諷刺緊老蘭故弄玄虛但全世界當真科學去認真討論，忽略左真正生活同真正面對緊嘅問題，去到呢一刻面對無盡打壓都係身體最誠實

過去一年曾經和他穿着黑衫，奔跑於街頭。

有個女同事話睇唔明睇到後段訓左覺，直接放棄使用腦袋

在Starbucks，不了

港共教育制度攞幾多分WFC

1. 你又知人地襯名牌唔好睇？大把 Fashion都係又紅又綠喎，會唔會係你無欣賞果個角度嘅品味渣？

2. 唔係淨係得 Chris Nolan啲戲有情節彩蛋橋段喎。之前時興Spielberg, 人地鐘意睇 Ridley Scott, 一樣又有橋段又帶到中心思想出嚟，會唔會係你自己戲路太狹隘，誤以為 Chris Nolan一個咁大路咁出名嘅 director係小眾品味之選，唔係聰明人睇唔明？

個人鐘意 Nolan brothers嘅原因係佢地除咗識用科幻橋段去 impress觀眾之餘，仲往往有一個 core message帶出嚟。 例如 interstellar探討嘅 Love, Distance, Time 令佢成為我最鐘意嘅電影，又例如 The Prestige所講嘅成功者對自我嘅要求，Dark Knight系列正邪善惡只差一線嘅疑惑。呢啲先係我會去鐘意 Nolan brothers嘅原因，而唔係單純停留喺｢睇得明｣同｢睇唔明｣呢個咁膚淺嘅 level.

至於 Tenet有咩 core message?
我就睇唔到啦，如果你睇到我都請你分享下。

你係少數睇得明既人

一年前他曾經為你go through過陳彥霖命案錄影帶和警方說法之間的每一個疑點，認定是謀殺，邏輯縝密，很convincing，你已經覺得他是香港版福爾摩斯

見到佢去Starbucks已經飛得啦
仲有咩好講落去?

btw唔係全部香港女仔都係吃喝玩樂低智生物嚟，現實上亦都有大量自以為用 physics 角度去睇戲自己就高人一等，但就明明忘卻咗過去一年身邊發生嘅事，無意識到自己只係身陷於另一種 tittytainment嘅｢聰明港男｣。

陶傑篇文講啲乜，仁者見仁智者見智啦。

Tokitikot

暗串個啲人 睇得明套戲就打哂飛機

講時講，篇文倒轉睇都順順地，tenet

你都係on9仔

無咁誇張

ching犀利

kong u 大事？係既要宣傳多d

係串緊係扮識睇既人喎

你連人地篇文實際上串緊邊個都唔知
連登平均智商真係越黎越低

屌 你一定係讀engin 講得好中

高質廣告 完
之後一定好多毒撚自命高智 入場睇

逢係同英國有關既人同梗係覺得自己特別勁咁。

2001 space odyssey

神抽

people should stop jerking off to Tenet......

擺明串緊兒登仔喇
以為自己大偵探分析陳x霖case疑點
以為自己好醒睇得明tenet
第一頁真係有人以為讚緊條仔醒

將複雜嘅慨念拍到咁簡潔易明係好難

濕鳩今次依篇好有功力
講到之前好上心社會政治既人而家變返正常飲飲食食
有d無咁深黃既去返飲starbucks，開始唔咁care係咪藍店
男主見唔到香港既未來所以去美國讀書
中間仲不忘串一串港女無腦

看懂⟨看懂「天能」的男友⟩的連登仔

其實兩樣都係

陶傑係光明頂插天能，佢自己都睇唔明

順便讚新聞守護者

其實套嘢唔太可能refer to inception

其實讀咩科同睇唔睇文藝片冇咩關係嘅，除非你話讀電影啦

但是實上係好多美國大學都已經當左香港係支那
審批勁撚嚴

Starbucks 不了

要好熟物理先明 普通人點會明佢文人更加唔會明

都唔知你拗乜、你咁樣講等於d大媽著到又紅又綠自我感覺良好有咩分別
你咁講 d支那人周街痞，那高件衫突個肚腩出黎都唔係核突，係你無欣賞果個角度嘅品味

咁咪睇幾他戲lo 19不嬲話祟優 ，佢直情話蝙蝠俠對超人係垃圾啦，佢係有抽緊人睇唔明，佢咪講緊睇得明或者解釋到起碼你個人肯諗野肯學野

佢用緊天能黎比喻，你唔鍾意睇，你話鐘意睇月黑高飛 飛越瘋人院乜都得，佢最緊要話做人要吸收要學野

就算到左30+歲，結左婚，同樣事情都可以發生

我都覺，同come on James一樣
透過一對年輕男女係生活片段
去抽唔同事唔同人嘅水
帶出自己對唔同社會事件嘅觀點

Come on James係男女愛情上就抽港女扮abc，咩都要上進物質嫌棄港男入唔到u，社會上就抽副學士垃圾系統冇人認同都會俾人嫌棄，抽334學制，左膠思潮風氣湧現

呢篇又係一段男女之間拍拖片段，又串香港人抗爭冇力變番港豬日常生活，又抽埋班知青有時拋太多書包，同香港冇未來有能力都會走出去，之後又抽低能港女，最尾衰愁可以係港女自己配唔起男友嘅衰愁，對香港未來同上年反收例同今日香港嘅衰愁

佢用親小情侶/港女做主題寫嘅抽水文都係好好睇，其實都有啲電影感

除咗呢篇同come on james嘅《大學四年制》
佢好多抽水散文都係咁同都值得睇下
有come on James續集《小師傅》《to be honest 》
同有篇叫《港女的心》又係借港女抽時事
同有一篇叫《哲學系》抽大學選科
個種行文風格好有趣成日借香港男女感情抽時事

Btw有冇人幫呢篇tenet拍個短片應該都幾有feel

天能難d 定讀ust 工程有女難d

中心句：
在starbucks
同最尾個段